【抗暴●日常】22歲女扮香港民主女神像 灣仔天橋快閃感染白領「不能對荒謬事情視而不見」

【抗暴●日常】22歲女扮香港民主女神像 灣仔天橋快閃感染白領「不能對荒謬事情視而不見」

2019年，反送中大時代，彷彿任何荒謬事都有可能發生。從六月走到十月，四大訴求進化為五大訴求，最後只換來政府一句「撤回」和實施《蒙面法》的消息。漂浮海上的裸屍是反送中示威者兼游泳好手陳彥霖；中五男生在示威期間中槍垂危，前特首梁振英竟要求學校開除其學籍。荒謬成為日常，於是當10月18日一眾示威者戴着各式面具組成人鏈如同群妖亂舞，有女生把全身塗白化身香港民主女神像，也就令人見怪不怪了。

相關新聞：【蘋聞追Click】小學取消參觀警署 常識課避教警察職責：驚書同現實有出入

這個裝扮成香港民主女神像的，是一個代號1997的女孩。1997今年22歲，圓鼓鼓的臉龐，仍然不脫稚氣。她是舞台設計系學生，對於特技化妝、縫製服飾等，樣樣拿手，所以要化身神像，當然難不倒她。一開始為何有這個念頭，她解釋：「因為之前聽到有人要集資弄一個很大的民主女神像，又會帶它四處快閃。我想到一個更方便的快閃方法，就是用一個人來造神像。」香港民主女神像由網民眾籌建成，更在10月13日登上獅子山頂，惟翌日已被拆毀。它手上握有印上「光復香港 時代革命」的旗幟，頭戴安全帽、眼罩、豬嘴口罩及腰纏急救袋，全都是反送中示威者常見的裝備。1997說：「她是這場運動的象徵，背後代表了香港人由六月到十月，別人越打壓，他們就越反抗。」

神像會被擊碎，但意念不會。1997生於風雨飄搖的1997年，2019年，她與很多香港人一樣，決定站出來，讓香港遍地開花。

相關新聞：【抗暴之戰】丘佐榮中學教材列黃之鋒為「名人示例」 遭黨媒連番追擊後撤回

不斷改良變身裝備

她第一次化身神像，是在9月10日，至今已經快閃三次。她每次化妝耗時一小時，用白色遮瑕膏和身體塗料把外露的皮膚塗白，然後再戴上裝備及假髮。她更不斷改良造型，把黃色頭盔換成白色、縫製腰包、製作站台等，令自己變得更為神似；她又自製白色袖套，那就不用塗白雙臂，省時又省力。因為學校在灣仔，她往往在學校化妝更衣後，就走到校門前或灣仔天橋站立，希望在抓緊一小時的放工人潮，吸引更多人關注。

還未快閃，她已調皮地化身公園石像，打趣道：「你有沒有見過公園的石像，像這樣坐在椅子上。你平時都不會理它。因此要快閃，在一個平常的環境突然多了甚麼，你才會留意到。」

行人的反應，各式各樣。「他們通常都會看着我，因為我帶白色隱形眼鏡，他們以為我看不到他們。當發現我在看他們，他們就會縮。」

「有些人會罵我。他叫我死全家，你這些人不死也沒有用，快些去死。因為我是石像，不能說話，就只能聽。」

「亦都有人會對我說加油，因為我有準備一些便利貼，他們會把便利貼貼到我身上，但大部份人都裝作看不到我。」

為了保障安全，1997每次快閃，都會有同學陪同。她指那些視而不見的，大部份都是年約三十至五十歲的白領，或許見她手握「光復香港 時代革命」的旗幟，不想與運動扯上關係，故視若無睹。1997嘆道，反送中運動開始之後，荒謬事每日每夜不斷上演。可怕的是，有人關心港鐵被破壞多於孩子被打破頭或中槍。當初港人潘曉穎在台灣被香港男友陳同佳殺害，港府為處理引渡事宜而掀起反送中風波；同樣是一個女孩的死亡，陳彥霖之死疑點重重，港府與警方卻說沒有可疑，始終未能釋除大眾疑慮。
1997說：「有次我站着站着，眼淚就不禁流下來了。可能因為我十分代入神像的角色，我不可以動，只可以看着他們。這些人走過，不去正視這件事，反而選擇逃避。你有沒有想過很多小朋友為你們付出？」見過朋友同學因抗爭而被打被捕，嬉皮笑臉的她也不禁當眾淌淚：「好好的一個學生，可以很舒服地過完這四年，為何要出去被人打？為何要這樣，真的很心痛。」

傘運後曾討厭政治

回想過去，她亦曾經政治冷感。尤其中學時期參與雨傘運動之後，她曾一度討厭政治。於是她忙着上學，課後就忙着上班賺錢，「到突然有事情發生了，關乎自己或下一代時，才會想走出來。」

為了抗爭，她每晚幾乎只睡一兩個小時，每次出去總要瞞着家人，說今夜會上班至夜深。「他們甚麼也不知道，亦不知道我有做神像。他們回避問題，我上班養大女兒就退休了，政治的事與我何干？」她說家人的最大心願，就是她安穩過一生。然而1997不禁問：「我有想過如果中槍的是我，他們會怎樣。作為他們的家人，他們的女兒，我很想知一個冷感的人，到甚麼程度才會走出來。」

1997坦言自己是一個無計劃的人，憑着衝勁化身神像，從未想過有如此大迴響。「其實我本身對這個神像沒甚麼期望，可能我對視而不見的人已經絕望。試了幾次，見到有那麼大反應，那刻才覺得有希望。」她說：「視而不見的一直都有，但你可以選擇去感染一些看得見的和沒有立場的人。」香港人始終溫和，遊行叫口號，可能他們覺得太激烈太吵了；塗鴉和貼連儂牆，他們覺得你在破壞環境。「如果我是一個神像，我站出來，『光復香港 時代革命』，可能他們會更容易接收這些訊息。」

她又說：「遍地開花，不只是遊行上的遍地開花，抗爭上的遍地開花，而是形式上的遍地開花。星期六日一大班人走出來，一定很有感染力。但在平日，也可以做一些事去感染他們。」

為響應面具人鏈活動，1997在活動開始前特意由灣仔走到尖東海旁快閃。喇叭播放着《Be Water》等一首首抗爭歌曲，地上放有便利貼及文宣。她在海旁前定格，背後有慶祝建國七十周年的燈牌閃耀着。與灣仔的放工人潮不同，這裏有準備參與人鏈的示威者及一眾遊客，不少人都駐足細看，拍照留念。是夜秋涼，海風不斷，戴着白色隱形眼鏡的1997本身已經視力模糊，站了大半小時，雙眼更為疲累，「因為這裏大風，對眼很乾。拍照時有人用閃光燈，令我不斷流眼水及鼻水，就像中了催淚煙一樣。」

除卻周六日參與示威遊行，平日課後忙着各種抗爭及快閃扮神像，連兼職也無法再兼顧。那麼辛苦，為何堅持？她說：「始終在這裏長大，不是說搞送中法，你就要走了。當你很愛一個地方，你不會想批評她，不會想別人對她指指點點，反而你會想教好她而不是放棄她，所以我才要走出來表達。」

團結一致香港有救

「我真的很喜歡這個香港，但亦很矛盾，不想看到香港如此撕裂。」她說：「平日大家常說香港常常講錢，其實不是的，我已經無數次被人問會否需要錢。他們都並非很富有，但都不斷塞錢給我，很變態。你出去遊行也是，突然一支水一堆食物塞過來。在這個時候，你才發現香港人可以很團結。」

來到人鏈集合地點，有參與者化身習近平以至不同政府高官，甚或是牛鬼蛇神，表達的是創意，亦是憤怒。尖沙嘴的人鏈延長至彌敦道，臨別之時，有人呼籲周日「尖沙嘴見」，而最終的心願，仍然是在事過境遷以後，可以脫下面具口罩，煲底相見。
不禁問1997，她認為所做的事可以令香港變好嗎？她拭一拭淚，堅定地說：「只靠我一個人肯定不夠。但香港人真的很黐線，突然一班人很有正義感地走出來，二百萬人，沒有多少地方可以做到，所以我覺得，香港還是有救的。」

記者：譚舒雅
攝影：果籽攝影部
部份相片由受訪者提供
-----------------------------

直擊治療檢查過程‧全方位認識《乳癌》點擊即睇
-----------------------------

2019區選專頁
光復香港 11.24踢走共產黨
-----------------------------

【撐學生】
召集有心人 撐學生全年睇《蘋果》
立即按此

10月18日面具人鏈活動開始前，1997在化身香港民主女神像在尖東海旁快閃。

當日的面具人鏈，發起人邀請參與者發揮創意，戴上面具，以表示對港府實施《蒙面法》的不滿。

香港民主女神像曾登上獅子山，可惜已被拆毀。

為裝扮成香港民主女神像，1997需要把所有外露的皮膚塗白。

手袖和急救包都由1997自行縫製。

快閃期間，有人取出相機拍照，亦有人走近與1997自拍。

上一則
上一則
【短片】【移民新加坡】創業移民29萬港紙門檻不再 申請創科公司較易批 「當地尊重宗教不會用顏色水噴廟」

下一則
下一則
【短片】【Videotalk｜爸媽同學會】 爸爸同仔女玩有學問 趁機溝通傾心事

可唔可以唔好剩係懲罰出名嘅黃店？

創造力量同幻想